近年，オフィスや自宅の電気機器のコントロール，農作物栽培における施設管理，交通量モニタリング，自然災害の監視などを実現するための技術として無線センサネットワークに注目が集まっている¥cite{a}．
無線センサネットワークは，多量のセンサノードを保有し，センサノード同士が通信を行うことでネットワークを形成する．
センサノードは状態観測を行うセンサと各センサが得た情報を送受信するノードから成る．
それぞれのセンサノードは中継基地の役割を果ため，センサノードの数が多いほど，より広範囲な観測を可能とする．
また，センサネットワークは観測対象に対し，自身の影響を小さくするため，センサノードは小型であることが望まれている．
そのため，センサノードへ搭載される電池は小さい．
しかし，多数のセンサノードからなるセンサネットワークにおいて，電池交換コストは大きい．
センサネットワークの全体のコストを下げるためにはセンサノードの寿命を増やすことが課題であり，寿命を増やすためにはセンサノードの省電力化が必要となる．
したがって，無線センサネットワークの寿命を長く保ち，運用コストを小さくするためにセンサノードの省電力制御が必要となる．

センサネットワークにおいて，センシングした状態情報を伝送するための一般的な無線通信手法はフラッディングである．
フラッディングはノード同士で通信を行う最も簡易で強力な通信手法であるが，全てのセンサノードが状態情報をブロードキャストするため，ネットワークを構成する全てのセンサノードに通信負荷が生じる．
電力源に制約があるセンサノードによって構成されるセンサネットワークにおいて，フラッディングによる通信の負荷は大きい．
%さらに，全てのノードが受信情報をブロードキャストしなくても，全てのセンサノードに情報を伝送することは可能である．
これらの問題を解消するため，フラッディングを基に，センサノードの通信方法の効率化を行う研究は多く行われている¥cite{b}-¥cite{e}．
しかしながら，無線通信で送受信を行う限り，障害物やノードの配置などで通信環境が変わった場合や，パケットロスが生じる場合を無視することはできない．
そこで，無線通信を行わない通信手法を提案することで，センサネットワークの通信負荷を減少させ，センサノードの省電力化を実現させる．
本研究では，一般的に普及している調光可能な天井照明の光度制御と照度センサノードを用いて，無線通信を行わないデータ通信手法を提案する．
照明の照射範囲内にある各センサノードへデータを一斉送信をすることで，ブロードキャスト通信をなくすことで，省電力性を実現する．
%一方，照明の光度制御を用いる通信手法としては可視光通信システム ¥cite{visible} が注目されているが，照明の高速点滅により通信を行うために高性能の照明設備と受光器が必要となる．
%そのため本研究では，蛍光灯やLEDなどの調光可能な照明器具および一般的な照度センサのみを用いてデータ通信を実現する．
また，外光などの照明光以外の外的要因による影響を考慮しない場合における通信手法の検討および，高速化手法の検討を行う．